%
\documentclass[
  headsepline,
  headings=standardclasses
]{scrartcl}
%
\usepackage[margin=100pt]{geometry}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,amsfonts}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-cd}
%
%
\newlength{\aufgabenskip}
\setlength{\aufgabenskip}{1.5em}
\newcounter{aufgabennummer}
\newenvironment{aufgabe}[1][]{
  \addtocounter{aufgabennummer}{1}
  \textbf{Aufgabe \theaufgabennummer{}.} \emph{#1} \par
}{\vspace{\aufgabenskip}}

\newenvironment{bonusaufgabe}[1][]{
  \textbf{Bonusufgabe} \emph{#1} \par
}{\vspace{\aufgabenskip}}

\setlength\parskip{\medskipamount}
\setlength\parindent{0pt}

\renewcommand*\theenumi{\alph{enumi}}
\renewcommand*\theenumii{\arabic{enumii}}
\renewcommand{\labelenumi}{\theenumi)}
\renewcommand{\labelenumii}{\theenumii.}

%
%
\newcommand{\A}{\mathcal{A}}
\newcommand{\C}{\mathcal{C}}
\newcommand{\D}{\mathcal{D}}
\newcommand{\F}{\mathcal{F}}
\newcommand{\G}{\mathcal{G}}
\renewcommand{\H}{\mathcal{H}}
\newcommand{\HOM}{\mathcal{H}om}
\newcommand{\K}{\mathcal{K}}
\renewcommand{\L}{\mathcal{L}}
\newcommand{\M}{\mathcal{M}}
\newcommand{\N}{\mathcal{N}}
\renewcommand{\O}{\mathcal{O}}
\renewcommand{\P}{\mathcal{P}}
\newcommand{\R}{\mathcal{R}}
\renewcommand{\S}{\mathcal{S}}
\newcommand{\T}{\mathcal{T}}
\renewcommand{\AA}{\ensuremath{\mathbb{A}}}
\newcommand{\QQ}{\ensuremath{\mathbb{Q}}}
\newcommand{\ZZ}{\ensuremath{\mathbb{Z}}}
\newcommand{\RR}{\ensuremath{\mathbb{R}}}
\newcommand{\FF}{\ensuremath{\mathbb{F}}}
\newcommand{\CC}{\ensuremath{\mathbb{C}}}
\newcommand{\NN}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\PP}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\FFF}{\ensuremath{\mathfrak{F}}}
\newcommand{\UUU}{\ensuremath{\mathfrak{U}}}
\newcommand{\coloneqq}{\vcentcolon=}
\newcommand{\smallplaceholder}{\underline{\ \ }}
\newcommand{\Mod}{\mathrm{Mod}}
\newcommand{\Ab}{\mathrm{Ab}}
\newcommand{\Bigwedge}{\Lambda}
\newcommand{\SPEC}{\ensuremath{\mathbf{Spec}}}
\newcommand{\zmatrix}[4]{\ensuremath{\left(\begin{matrix} #1 & #2\\ #3 & #4\end{matrix}\right)}}
\newcommand{\hinw}{\noindent\emph{\textbf{Hinweis:}}\quad}
\newcommand{\cH}{\check{H}}
\newcommand{\cC}{\check{C}}
%
\newtheorem*{theorem}{Theorem}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{bem}{Bemerkung}
\newtheorem*{lsg}{Lösungsvorschlag}
\newtheorem*{hin}{\textbf{Hinweis}}
\newtheorem*{anl}{\textbf{Anleitung}}
%
%
%
\usepackage[framemethod=tikz]{mdframed}
\surroundwithmdframed[linecolor=black, backgroundcolor=black!10]{aufg}
%
\DeclareMathOperator{\Cl}{Cl}
\DeclareMathOperator{\Pic}{Pic}
\DeclareMathOperator{\Div}{Div}
\DeclareMathOperator{\PSh}{PSh}
\DeclareMathOperator{\Sh}{Sh}
\DeclareMathOperator{\Spec}{Spec}
\DeclareMathOperator{\Proj}{Proj}
\DeclareMathOperator{\QCoh}{QCoh}
\DeclareMathOperator{\Hom}{Hom}
\DeclareMathOperator{\colim}{colim}
%\DeclareMathOperator{\Mod}{Mod}
%
\usepackage{scrlayer-scrpage}
\lohead{Schematheorie II, SoSe 2017}
\rohead{Prof. Maxim Smirnov\\ Lukas Stoll}
\cofoot{}
\pagestyle{scrheadings}
\begin{document}
%
%
%
\section*{Übung 20}

\begin{aufgabe}[Funktorialität der langen exakten Sequenz]
  Betrachte folgendes kommutative Diagramm von Komplexen abelscher Gruppen mit exakten Zeilen:
    \begin{center}
      \begin{tikzcd}
        0\arrow{r}&A^\bullet\arrow{r}\arrow{d}&B^\bullet\arrow{r}\arrow{d}&C^\bullet\arrow{r}\arrow{d}&0\\
        0\arrow{r}&\widetilde{A}^\bullet\arrow{r}&\widetilde{B}^\bullet\arrow{r}&\widetilde{C}^\bullet\arrow{r}&0
      \end{tikzcd}
    \end{center}
    Zeige, dass dies ein kommutatives Diagramm mit exakten Zeilen in Kohomologie induziert.
    {\tiny Tipp: Schlangenlemma.}
    \begin{center}
      \begin{tikzcd}
        \cdots\arrow{r}&H^{p-1}(C)\arrow{d}\arrow{r}{\partial}&H^p(A)\arrow{d}\arrow{r}&H^p(B)\arrow{d}\arrow{r}&H^p(C)\arrow{d}\arrow{r}{\partial}&
        \cdots\\
        \cdots\arrow{r}&H^{p-1}(\widetilde{C})\arrow{r}{\partial}&H^p(\widetilde{A})\arrow{r}&H^p(\widetilde{B})\arrow{r}
        &H^p(\widetilde{C})\arrow{r}{\partial}&\cdots
      \end{tikzcd}
    \end{center}
    Es folgt leicht, dass Kohomologie nehmen ein Funktor von der Kategorie der kurzen exakten Sequenzen von Komplexen abelscher Gruppen
    in die Kategorie der langen exakten Sequenzen abelscher Gruppen ist,
  \end{aufgabe}

  \begin{aufgabe}[Lange exakte Sequenz in (\v{C}ech-)Kohomologie]
  Sei $X$ ein topologischer Raum, $\UUU=(U_i)_{i=1}^n$ eine endliche offene Überdeckung von $X$ und $\F$ eine Garbe abelscher Gruppen auf $X$.
  Definiere den \v{C}ech-Komplex von $F$ auf $X$ bezüglich $\UUU$ wie den in der Vorlesung definierten \v{C}ech-Komplex auf einem Schema.
  Das heißt
  \[\cC^p_\UUU(X,\F)\coloneqq \prod_{i_0<\ldots <i_p}\F(U_{i_0,\ldots,i_p}),\]
  wobei $U_{i_0,\ldots,i_p}\coloneqq U_{i_0}\cap\ldots\cap U_{i_p}$. Das Differential $\check{d}^p\colon\cC^p_\UUU(X,\F)\rightarrow\cC^{p+1}_\UUU(X,\F)$
  ist für $(s_{i_0,\ldots,i_p})_{i_0,\ldots,i_p}\in \cC^p_\UUU(X,\F)$ durch
  \[\check{d}^p((s_{i_0,\ldots,i_p})_{i_0,\ldots,i_p})\coloneqq\left(\sum_{j=0}^{p+1} (-1)^j s_{k_0,\ldots,\widehat{k_j},\ldots k_{p+1}}\vert_{U_{k_0,\ldots, k_{p+1}}}\right)_{k_0,\ldots,k_{p+1}}\in\cC^{p+1}_\UUU(X,\F)\]
  definiert.
  Sei nun
  \[0\rightarrow\F\rightarrow\G\rightarrow\H\rightarrow 0\]
  eine kurze exakte Sequenz von Garben abelscher Gruppen auf X.
  Zeige:
  \begin{enumerate}
    \item Ist für alle $p\geq 0$ und jeden Durchschnitt $U_{i_0,\ldots,i_p}$ der
      induzierte Morphismus \[\Gamma(U_{i_0,\ldots,i_p},\G)\rightarrow\Gamma(U_{i_0,\ldots,i_p},\H)\] surjektiv,
      so erhalten wir eine lange exakte Sequenz in \v{C}ech-Kohomologie:
    \[\cdots\rightarrow \cH^{p-1}_\UUU(X,\H)\rightarrow \cH^{p}_\UUU(X,\F)\rightarrow \cH^{p}_\UUU(X,\G)\rightarrow \cH^{p}_\UUU(X,\H)
    \rightarrow \cdots.\]
  \item Ist $X$ ein quasikompaktes separiertes $A$-Schema\footnote{Insbesondere lässt sich $X$ durch endlich viele affine offene Teilmengen
    überdecken, deren Durchschnitte jeweils wieder affin sind.} und obige Garben sind quasikohärente $\O_X$-Modulgarben, so erhalten
    wir eine lange exakte Sequenz von $A$-Moduln $\cH^p_\UUU$ in \v{C}ech-Kohomologie.
    \end{enumerate}
  \end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[Lokalisierung vertauscht mit Kohomologie]
  Sei $\pi\colon X\rightarrow \Spec(A)$ ein quasikompaktes separiertes $A$-Schema, $\UUU$ eine offene affine Überdeckung, $f\in A$
  und $0\rightarrow\F\rightarrow\G\rightarrow\H\rightarrow 0$ eine kurze exakte Sequenz quasikohärenter $\O_X$-Modulgarben.
  Sei $\UUU'$ die offene affine Überdeckung von $X_f=\pi^{-1}(D(f))$, welche durch Einschränkung von $\UUU$ auf $X_f$ entsteht.
  Beweise, dass ein Isomorphismus zwischen folgenden langen exakten Sequenzen von $A$-Moduln existiert:
  \begin{center}
    \begin{tikzcd}
      \cdots\cH^{p-1}_\UUU(X,\H)_f\arrow{r}\arrow{d}{\wr}&
      \cH^{p}_\UUU(X,\F)_f\arrow{r}\arrow{d}{\wr}&
      \cH^p_\UUU(X,\G)_f\arrow{r}\arrow{d}{\wr}&
      \cH^p_\UUU(X,\H)_f\arrow{d}{\wr}\cdots\\
      %
      \cdots\cH^{p-1}_\UUU(X_f,\H)\arrow{r}&
      \cH^{p}_\UUU(X_f,\F)\arrow{r}&
      \cH^p_\UUU(X_f,\G)\arrow{r}&
      \cH^p_\UUU(X_f,\H)\cdots
    \end{tikzcd}
  \end{center}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}[Eigenschaften (v) und (iv) von \v{C}ech-Kohomologie]
  Sei $\pi\colon X\rightarrow Y$ ein Morphismus von $A$-Schemata, $\F$ eine quasikohärente $\O_X$-Modulgarbe
  sowie $Y$ quasikompakt und separiert als $A$-Schema.
  \begin{enumerate}
  \item Sei $\pi$ affin.
    Finde einen natürlichen Isomorphismus $H^p(Y,\pi_*\F)\cong H^p(X,\F)$.

    {\tiny Tipp: Es ist $H^p(X,\F)=\cH^p_\UUU(X,\F)$ für eine affine offene Überdeckung $\UUU$ von $X$.
      Ziehe diese Überdeckung mittels $\pi$ zurück und berechne so die Kohomologie von $\pi_*\F$.
    Beachte, dass $X$ ebenfalls quasikompakt und separiert ist, da affine Morphismen quasikompakt und separiert sind.}
  \item Sei $\pi$ quasikompakt und separiert.
    Dann ist $\pi_*\F$ quasikohärent auf $Y$, siehe etwa Exercise 13.3.F in \cite{FOAG}.
    Finde einen natürlichen Morphismus $H^p(Y,\pi_*\F)\rightarrow H^p(X,\F)$, welcher den Morphismus
    $\Gamma(Y,\pi_*\F)\rightarrow\Gamma(X,\F)$ fortsetzt.
    
    {\tiny Dieser Morphimus muss kein Isomorphismus sein, betrachte etwa $X=\PP^1_k$, $Y=\Spec k$, $\F=\O(-2)$ und $p=1$.}
  \end{enumerate}
\end{aufgabe}
  
\begin{aufgabe}[Kanonische Garbe und Tangentialgarbe auf $\PP^n$]
  Sei $X=\PP^n_k$ der $n$-dimensionale projektive Raum über einem Körper $k$.
  \begin{enumerate}
    \item  Untersuche, ob die kanonische Garbe $\omega_X=\bigwedge^n\Omega_{X/k}$ oder die Tangentialgarbe $\T_{X/k}=\HOM(\Omega_{X/k},\O_X)$
      von $X$ trivial ist.
    \item Berechne die Kohomologie $H^\bullet(X,\omega_X)$ von $X$ mit Werten in $\omega_X$.
  \end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}
  Sei $X=\PP^2_k$ die projektive Ebene über einem Körper $k$ und $C=Z(s)\subseteq X$ ein abgeschlossenes Unterschema,
  wobei $s\in\Gamma(X,\O(d))$ ein regulärer Schnitt (also $s\neq 0$, da $\PP^2_k$ ganz).
  \begin{enumerate}
  \item Bestimme die Dimension der Kohomologiegruppen von $\O_C$.

      {\tiny Tipp: Benutze die kurze exakte Sequenz $0\to I_C\to\O_X\to\O_C\to 0$ und identifiziere $I_C$ mit $\O(-d)$.}
  \item Bestimme das arithmetische Geschlecht von $C$.
  \end{enumerate} 
  \end{aufgabe} 
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bib.bib}
%
%
\end{document}
